<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>A Pie y Remo</title>
    <description>Aventuras a pie y remo</description>
    <link>https://apieyremo.com/</link>
    <atom:link href="https://apieyremo.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 05 Apr 2025 14:19:06 -0400</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Apr 2025 14:19:06 -0400</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.3.4</generator>
    
    
      <item>
        <title>El final de la ruta (Ruta St Lewis a Blanc Sablon) - Ruta Trans Quebec - Labrador Parte 4</title>
        <description>&lt;p&gt;Después de 1713 kilómetros de viaje llegamos al final de la ruta. Y qué mejor forma de terminar este viaje con nuestro primer pase a los Parques Nacionales de Canadá, nuestro pasaporte de visita a cada parque y hermosas experiencias en nuestro último recorrido antes de tomar el ferry a nuevas aventuras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No olvidemos ajustar el reloj nuevamente y visitar a una vieja amiga.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/1.jpg&quot; alt=&quot;Terminal de Mary’s Harbour para ferry&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Terminal de Mary’s Harbour para ferry a Battle Harbour&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Después de uno de los mejores amaneceres que hemos disfrutado, dejamos la villa costera de St Lewis y continuamos en la ruta costera de Labrador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teníamos considerada una parada en la pintoresca villa de Battle Harbour pero las condiciones y tiempo nos hicieron dejar esa experiencia para otro viaje. Recomendamos visitar este bello pueblo costero. Las salidas se realizan desde Mary’s Harbour, es una vez al día y se realiza muy temprano en la mañana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras tanto áreas de descanso con temáticas, dibujos y señales de ballenas, nos indicaban que estábamos cerca del pueblo de Red Bay.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/2.jpg&quot; alt=&quot;Parada de descanso en la ruta a Red Bay&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Parada de descanso en la ruta a Red Bay&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Y para nosotros eso significaba poder visitar el sitio histórico nacional de Red Bay y obtener nuestro pase a los Parques Nacionales de Canadá y nuestro primer timbre en nuestro pasaporte de los parques nacionales.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/3.jpg&quot; alt=&quot;Centro de visitas y museo del sitio histórico nacional de Red Bay&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Centro de visitas y museo del sitio histórico nacional de Red Bay&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El &lt;a href=&quot;https://www.pc.gc.ca/en/voyage-travel/admission&quot; title=&quot;Parks Canada Discovery Pass&quot;&gt;Discovery pass&lt;/a&gt; que ya lo mencionamos en un artículo anterior te permite visitar los parques nacionales de Canadá junto con otros beneficios, en esta oportunidad obtuvimos el Pasaporte de los Parques Nacionales que contiene los Parques Nacionales, los sitios históricos y áreas de conservación marina. Es gratuito y cada vez que visites un centro de visita de los parques nacionales puedes recibir tu estampilla con el recuerdo de tu visita. Cabe recordar que los pasaportes se dividen por áreas. En nuestro caso tuvimos el área del Noreste de norteamérica.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/4.jpg&quot; alt=&quot;Discovery pass, Pasaporte y timbre en la página del sitio histórico&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Discovery pass, Pasaporte y timbre en la página del sitio histórico&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Durante la mitad del siglo 16 largas manadas de ballenas francas glaciares y ballenas cabeza de arco fueron cazadas por su grasa para el aceite. Fueron los balleneros vascos los que se aventuraban en largas jornadas cruzando el atlántico para  obtener ese preciado material y eligieron este sector, la bahía de Red Bay en labrador para su estación ballenera.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/5.jpg&quot; alt=&quot;Los balleneros Vascos y fotografías al interior del museo Red Bay.&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Los balleneros Vascos y fotografías al interior del museo Red Bay.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/6.jpg&quot; alt=&quot;Los balleneros Vascos y fotografías al interior del museo Red Bay.&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Los balleneros Vascos y fotografías al interior del museo Red Bay.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Red Bay fue declarado sitio nacional histórico y patrimonio de la humanidad por ser un lugar arqueológico que muestra los primeros indicios de esta actividad en norteamérica y a la vez es donde se conservan de mejor forma los vestigios de estas tradiciones balleneras.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  En el centro para visitantes del Sitio Histórico Nacional de Bahía Roja es posible ver una chalupa de más de cuatro siglos de antigüedad, el bote ballenero más antiguo conocido de Norteamérica. - &lt;a href=&quot;https://www.lugaresconhistoria.com/estacion-ballenera-bahia-roja-canada&quot; title=&quot;Estación ballenera vasca de Bahía Roja (Canadá) - Lugares con Historia&quot;&gt;Lugares con Historia&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Seguimos en ruta y realizamos un desvío para visitar el faro Point Amour, el 2do más alto de Canadá. Este guardián del estrecho de Belle Isle se encuentra todavía en funcionamiento y es parte de los sitios históricos provinciales de Newfoundland y Labrador. Realizan visitas guiadas puedes encontrar más información en &lt;a href=&quot;http://www.pointamourlighthouse.ca/home/&quot; title=&quot;Point Amour Lighthouse&quot;&gt;su página web&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta villa, previamente conocida como Fox Run se dedica al turismo y a la pesca y al llegar a este lugar vas a estar en el punto geográfico más al este del territorio continental de Norte América.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe un sendero en la cima del camino llamado Deep Water Creek Trail, que recomendamos mucho ya que tiene buenas vistas del Mar de Labrador.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/7.jpg&quot; alt=&quot;Faro Point Amour&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Faro Point Amour&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;No olvides de visitar, a tan solo un par de minutos manejando, el sitio arqueológico con el entierro más antiguo que se tenga registro en norteamérica &lt;a href=&quot;https://www.thecanadianencyclopedia.ca/en/article/lanse-amour-site&quot; title=&quot;L&apos;Anse Amour Archaelogical Site&quot;&gt;L’Anse Amour&lt;a&gt;&lt;/a&gt; con alrededor de 7000 años.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La visita al centro de información de turismo de L’Anse-au-Clair significaba solo una cosa. Lo habíamos logrado…. Después de 1713 km habíamos llegado al final de la ruta Trans Quebec Labrador.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/8.jpg&quot; alt=&quot;Centro de información de turismo Gateway to Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Centro de información de turismo Gateway to Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pero justamente al seguir en ruta señales de bienvenida nos indicaban que nos volvíamos a encontrar con una vieja amiga, la provincia de Quebec. No olvides atrasar los relojes al horario del este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El pueblo de Blanc-Sablon es la puerta de entrada por el este a la región la Côte-Nord de la provincia de Quebec.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego de parar en el centro de información turística y tener una de las mejores experiencias nos recomendaron visitar la ruta escénica Chicoutai.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/9.jpg&quot; alt=&quot;Centro de información de turismo de Blanc-Sablon&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Centro de información de turismo de Blanc-Sablon&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Y qué mejor recomendación ya que manejamos en la ruta 138 pasando por diferentes villas a lo largo de la costa. Luego de 76 kilómetros de impresionantes vistas y diferentes villas llegamos a Old Fort donde la ruta 138 termina.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/10.jpg&quot; alt=&quot;Cruz al final del camino ruta 138 en Old Fort&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Cruz al final del camino ruta 138 en Old Fort&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Recomendamos totalmente esta ruta - nos tomó toda una tarde pero la aprovechamos al máximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regresamos hacia el pueblo de Blanc-Sablon para pasar la noche ya que sería la última en esta bella tierra. En la mañana siguiente teníamos que tomar un ferry a otra aventura.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/11.jpg&quot; alt=&quot;Arcoiris en Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Arcoiris de regreso nos despiden de Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Llegó la hora de embarcar, y por estar en el borde entre 2 zonas horarias se utiliza la hora de Newfoundland para embarcar. Super importante para no estar equivocados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y había alguien que no estaba muy feliz de este cruce, a pesar que le teníamos listo el chaleco salvavidas en caso de emergencia.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/12.jpg&quot; alt=&quot;Perro en auto en el ferry a Saint Barbe&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Nuestra perrita no entusiasmada por el viaje en ferry&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A las 9:45 del horario de Newfoundland nos embarcamos en el ferry Apollo con destino a la ciudad de Saint Barbe. El ferry cuenta con buena acomodación para una duración de 1 hora y media.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-4/13.jpg&quot; alt=&quot;Costa de Labrador desde ferry a Saint Barbe&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Nos volveremos a encontrar Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;La ruta Trans Quebec-Labrador se da por finalizada, fueron 1713 kilómetros impresionantes, donde faltó mucho por recorrer. Recomendamos totalmente esta experiencia y más aún cuando en el mes de julio del año 2022 después de 40 años se dio por &lt;a href=&quot;https://www.cbc.ca/news/canada/newfoundland-labrador/trans-labrador-highway-1.6511681&quot; title=&quot;After more than 40 years and 1,100 km, the Trans-Labrador Highway is finished&quot;&gt;terminada la construcción&lt;/a&gt; de esta ruta cuando su último tramo fue asfaltado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos vemos en la próxima aventura.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ifIa37ry50A?loop=1&amp;amp;rel=0&amp;amp;playlist=ifIa37ry50A&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 07 Oct 2022 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/final-ruta-trans-quebec-labrador-parte-4/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/final-ruta-trans-quebec-labrador-parte-4/</guid>
        
        <category>cultura</category>
        
        <category>vanlife</category>
        
        
        <category>canada</category>
        
        <category>labrador</category>
        
        <category>quebec</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hola Mar de Labrador Ruta 510 (Ruta Happy Valley-Goose Bay a St Lewis) - Ruta Trans Quebec - Labrador Parte 3</title>
        <description>&lt;p&gt;Continuamos nuestra aventura por Labrador y comenzamos con la ruta 510, que da inicio al Labrador Coastal Drive. Muchas aventuras nos esperan a lo largo de la ruta y comienza con un espectacular encuentro en la ruta para luego llegar a conocer el Mar de Labrador en el punto más al este donde se puede manejar en el territorio continental de Norte América. No olvidemos cambiar la hora en la mitad de la ruta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un lobo con sus crías nos sorprendió en la ruta. El lobo de Labrador es un familiar del lobo gris y su pelaje puede variar desde gris hasta completamente blanco. Se ubica en las estepas de Labrador y el norte de Quebec. Se puede alimentar de caribúes y pequeños roedores.
Se han encontrado también Lobos de Labrador en la isla de Newfoundland, aunque la gran pregunta es como llegaron hasta allá. No se debe confundir con el Lobo de Newfoundland que fue extinto en 1930.
Recomendamos manejar con mucho cuidado en la ruta por toda la fauna salvaje que se puede ver. Ya nos encontramos con un alce en la ruta 389 y ahora con esta familia de lobos.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/1.jpg&quot; alt=&quot;Lobo de Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Lobo de Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El camino continua con pavimento hasta cierto punto donde hasta la fecha (sep 2018) todavía se estaban realizando trabajos en la ruta. Por ende siempre recomendamos mantener un buen control del volante por la cantidad de polvo y camiones manejando alrededor.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/2.jpg&quot; alt=&quot;Camiones trabajando en la ruta Trans Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Camiones trabajando en la ruta Trans Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Existen dos desviós principales en la ruta, el primero que dirije a la ciudad costera de Cartwright y el último que dirije a nuestro destino por el día St Lewis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La villa pesquera de Cartwright se encuentra alrededor de 90 kilómetros desde el desvio en la ruta translabrador. De acuerdo a información del lugar existen lugares para trailers y carpas. También una estación de gasolina y a la vez esta villa tiene servicios de ferry para las otras comunidades isleñas. &lt;a href=&quot;https://www.gov.nl.ca/ti/ferryservices/schedules/i-cartwright/&quot; title=&quot;Labrador Newfoundland Ferry&quot;&gt;Enlace en inglés&lt;/a&gt; para los servicios de ferry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una señal muy grande en el camino nos indica que pasámos a horario de Terra Nova donde se deben ajustar los relojes en 30 minutos más.
Desde el inicio de la ruta en Baie-Comeau, Quebec ocupamos el Horario del Este, luego al cruzar a Labrador City, ajustamos nuestros relojes al Horario Atlántico eso siginificaba 1 hora + para luego en este punto en la ruta volver a ajustar nuestros relojes en 30 minutos más ya que estábamos en el Horario de Newfoundland (Terranova).&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/3.jpg&quot; alt=&quot;La señal del cambio de horario en la ruta Trans Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;La señal del cambio de horario en la ruta Trans Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Al llegar al río Alexis, nos encontramos con la Villa de Port Hope Simpson. Este poblado se dedica a la pesca y turismo, siendo la pesca con mosca una de sus actividades principales. Y desde aquí se conectan ferrys a la famosa villa de Marys Harbour y otras localidades.
Existe una bencinera y un minimarket.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/4.jpg&quot; alt=&quot;Señal Bienvenida a Port Hope Simpson&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Bienvenida a Port Hope Simpson&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Después de Port Hope Simpson nos encontramos con la señal de La Ruta de Los Icebergs lo que indicaba que nuestro último desvío estaba cerca.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  La abundancia de icebergs que se deslizan hacia el sur ha generado una nueva atracción turística estrechamente vinculada a la aceleración del calentamiento global.  En Canadá, los cazadores de icebergs viven tiempos de abundancia por el calentamiento global - &lt;a href=&quot;https://www.clarin.com/viajes/canada-cazadores-icebergs-viven-tiempos-abundancia-calentamiento-global_0_BDq2xowWs.html&quot; title=&quot;Clarín Viajes&quot;&gt;Clarín Viajes&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La ruta de los icebergs se produce en primavera, cuando grandes pedazas de hielo se mueven desde el norte hacia el sur por toda la costa de Labrador y la Isla de Newfoundland. Es un espectáculo que atrae muchos turistas y a la vez puede sorprender a los mismos habitantes cuando al mirar en la costa un pedazo enorme de iceber se detiene en su bahía.
Es este el caso de St Lewis nuestro lugar por la noche donde fuimos recibido por un hermoso atardecer.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/mapa-icebergs.jpg&quot; alt=&quot;Mapa de los icebergs Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Mapa de los icebergs Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Esta villa, previamente conocida como Fox Run se dedica al turismo y a la pesca y al llegar a este lugar vas a estar en el punto geográfico más al este del territorio continental de Norte América.
Existe un sendero en la cima del camino llamado Deep Water Creek Trail, que recomendamos mucho ya que tiene buenas vistas del Mar de Labrador.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/5.jpg&quot; alt=&quot;Punto más al este continente Norte América&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Lo más lejos al este de Canadá. Tu ahora estás en el punto más al este que puedes manejar en el territorio continental de Norte América y Canadá.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/6.jpg&quot; alt=&quot;Villa de St Lewis Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Villa de St Lewis&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  A la mañana siguiente un resplandor rojo se veía por la carpa, había llovido toda la noche y no pensábamos despertarnos con esto. El sol había vencido. Notas de nuestro diario de viajes - Eduardo Donoso Estay
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El mejor amanecer de todos. Y eso que hemos visto el amanecer en las Torres del Paine-Chile. Pero esa lucha entre las lluvia con nubes y el sol es un espectáculo sobre todo cuando tu anfiteatro es el Mar de Labrador. Sin lugar a dudas el sol se asomó para darnos la bienvenida y de paso nos regaló un arcoiris doble.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/7.jpg&quot; alt=&quot;Amanecer en St Lewis, Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Nuestra vista en la mañana&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/8.jpg&quot; alt=&quot;Zorro en St Lewis, Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Un zorro rojo se acercó a saludarnos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-parte-3/9.jpg&quot; alt=&quot;Arcoiris St Lewis, Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;El regalo del amanecer&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ya era tiempo de continuar con nuestro viaje en la Ruta costera de Labrador y eso significaba que comenzábamos a llegar al final de nuestra ruta.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/F_hGB8iU_Eg?loop=1&amp;amp;rel=0&amp;amp;playlist=F_hGB8iU_Eg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/mar-de-labrador-ruta-510-ruta-trans-quebec-labrador-parte-3/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/mar-de-labrador-ruta-510-ruta-trans-quebec-labrador-parte-3/</guid>
        
        <category>cultura</category>
        
        <category>vanlife</category>
        
        
        <category>canada</category>
        
        <category>labrador</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Lake Morey - Patinando en la Pista de Hielo Más Grande de Estados Unidos</title>
        <description>&lt;p&gt;Una vista espectacular, una pista muy ancha para muchas personas, posibilidad de disfrutar patinaje Nórdico en un circuito de 5 kilómetros de largo. Todo esto y más en nuestra visita al Lago Morey.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Lago Morey en la ciudad de Fairlee en Vermont es hogar de la pista de hielo más grande de Estados Unidos con una vuelta de unos 5 kilómetros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo entretenido de este lugar son las diferentes tipos de aventuras que puedes realizar en invierno. Existen senderos en las montañas que rodean a este lago donde puedes realizar unos 11 kilómetros con raquetas de nieve hacia la cima de la montaña Bald Top con vistas hacía las montañas de Vermont y New Hampshire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue justamente en este sendero, cuando antes de llegar al estacionamiento de regreso, tomamos un desvío a un mirador y descubrimos el Lago Morey totalmente congelado, con gente patinando en este circuito gigante. Prometimos volver la próxima vez pero esta vez con patines para hielo.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Acceso:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Existen 2 accesos - uno es por el Lake Morey Resort y el otro acceso es por la playa pública de Fairlee.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nosotros ocupamos el acceso de la playa pública que cuenta con una baño y estacionamiento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuando llegues a este lugar existen unas bancas donde puedes dejar tus zapatillas y cambiar a patines.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;¡El acceso a la pista de hielo es gratuita!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;La Pista de Hielo:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La extensión de la pista es de 5 kilómetros en forma de óvalo. Algunas veces se cierran algunos sectores por las condiciones de hielo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El reporte del hielo se da todos los días a las 9 AM vía &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/lakemoreyresort/&quot; title=&quot;Facebook Lake Morey Resort&quot;&gt;facebook&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Recomendamos siempre estar atento a las condiciones del hielo y ver los reportes antes de comenzar tus aventuras.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De hecho recomendamos llegar a esa hora ya que no hay mucha gente y vas a poder ver a la máquina barredora de nieve limpiando la pista para lograr ver el hielo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;También este lugar permite perritos. Recomendamos revisar las patitas de tu perro ya que vimos muchos con botines para perrito por el hielo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Patines:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Recomendamos si es que no tienes mucha experiencia, ocupar patines Nórdicos, en vez de los populares patines de hockey o patinaje artístico. Debido a que la cuchilla del patín Nórdico es más ancha y te permite más estabilidad sobre todo para patinar en lagos. (El Resort Lake Morey arrienda esos tipos de patines)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recuerda que el lago está congelado y la superficie no es plana como lo puedes encontrar en las pistas de hielo artificiales. Vas a encontrar trizaduras, algunos hoyos y no existen las barandas para poder afirmarse como en los otros.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ahora que ya sabes donde es y el tipo de equipo que necesitas, es tiempo de ir a dar unas vueltas en la pista de hielo y disfrutar de esta actividad.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/lake-morey-patinando/2.jpg&quot; alt=&quot;Vista Lake Morey desde el Mirador en los Senderos en la Montaña Bald Top&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Vista Lake Morey desde el Mirador en los Senderos en la Montaña Bald Top&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/lake-morey-patinando/3.jpg&quot; alt=&quot;La pista de hielo Lake Morey patinando&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Intentando no caerme. Se puede ver además las trizaduras de hielo.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/lake-morey-patinando/4.jpg&quot; alt=&quot;La pista de hielo Lake Morey - sector cerrado&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Sector cerrado por condiciones de hielo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/lake-morey-patinando/5.jpg&quot; alt=&quot;La pista de hielo Lake Morey - patinando&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Disfrutando de la pista, sector del acceso por la playa pública&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 03 Mar 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/lake-morey-patinando-pista-hielo-mas-grande-eeuu/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/lake-morey-patinando-pista-hielo-mas-grande-eeuu/</guid>
        
        <category>otro</category>
        
        
        <category>usa</category>
        
        <category>vermont</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Oswegatchie, el Sueño de los Remadores - Canotaje y Camping en Parque Adirondacks Parte 3</title>
        <description>&lt;p&gt;En el tercer y último tramo de nuestra &lt;a href=&quot;/canotaje-adirondacks-resumen&quot; title=&quot;Canotaje y Camping en Parque Adirondacks (una Introducción)&quot;&gt;vuelta por tierra y agua en Parque Adirondacks&lt;/a&gt;, navegamos el icónico río, Oswegatchie River. Si todavía no has leído nuestra aventura anterior, puedes leer la &lt;a href=&quot;/canotaje-adirondacks-portage-lows-lake&quot; title=&quot;Portage, Portage, Portage - Canotaje Y Camping En Parque Adirondacks Parte 2&quot;&gt;parte 2&lt;/a&gt; de esta serie.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Día 5: Oswegatchie River superior&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Empezamos nuestra jornada remando de una forma relajada por las curvas de la parte superior del río Oswegatchie River. El paisaje era super pantanoso. A veces llegamos a intersecciones en el río donde no sabíamos donde ir. Pero fue fácil darnos cuenta que la ruta elegida era la equivocada, ya que muy pronto se convertió en un muro de pasto largo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descubrimos la primera represa de castor. Había una colección de ramas bloqueando el camino del río, pero igual pasaba una corriente de agua en una parte. Decidimos intentar pasar por arriba de la represa en la canoa con fuerza. Entramos a la corriente y empezamos a remar rápido. La canoa pasó con facilidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un poco después, llegamos a un arbol caído bloqueando nuestro camino. El primer portage del día. Encontramos una caminata a la izquierda del río, era obvio que otros remadores pasaron por acá antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto fue el primero de muchos obstáculos. Se acabó el descanso. Llegamos a un sector del río donde habían muchos campings, y allí encontramos varias represas. En algunos casos fue posible pasar en la canoa, pero muchos tenían una caída de agua de casi medio metro, o muchos escombros que hicieron imposible pasar por arriba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El portage no era siempre sencillo. A veces encontramos un camino por tierra, bajamos, y tiramos la canoa arriba de la represa con una cuerda. A veces sacamos las mochilas y a la Kuma también. A veces tuvimos que mojarnos hasta las rodillas porque no había tierra firme. Otra veces intentábamos pasar remando pero nos quedábamos atrapados en los escombros, y tuvimos que liberarnos moviendo el peso dentro de la canoa y empujando la represa con nuestros remos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contábamos los numeros de los campings mientras remamos. Ahora estamos pasando el camping 8… 9… 10… Nuestro progreso en el río serpenteante fue lentísimo. Cada vez que nos acercamos a una curva y escuchamos el sonido de agua corriendo, nos llenamos de miedo. &lt;em&gt;Que sea una represa chica por favor…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al mediodía, despues de 6.5 km de viaje, llegamos a High Falls. High Falls es una cascada donde el río cae 6 metros. Aquí nos tocó el “gran” portage del día (unos 100 metros). Aprovechamos de almorzar mirando la cascada, los tres cansadísimos. Habían varios campings alrededor pero decidimos seguir un poco más para evitar un día largo mañana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguimos remando, pasando más represas. De repente escuchamos algo raro. &lt;em&gt;Voces?&lt;/em&gt; Pasaron dos personas y un perro en una canoa. Era la primera vez en 4 días que habíamos encontrados a otras personas. En un lado fue tranquilizador ver otros seres humanos después de unos días intensos, pero también significaba que se estaba acabando nuestra aventura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidimos parar por la noche en el camping n°23, aproximadamente 2.5 km de High Falls y justamente donde pasa el sendero Five Ponds Trail. Habíamos leídos que el sendero llega a una colección de 5 estanques hermosos donde viene el nombre de esta región remota (Five Ponds Wilderness). Lamentablemente el cansancio decidió para nosotros que no lo vamos a conocer durante este viaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumen del día:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A pie: ~ 100 m&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A remo: ~ 9 km&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espíritu: Agradecido&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte3/2.jpg&quot; alt=&quot;Oswegatchie River cerca camping n°23 - Five Ponds Wilderness&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Oswegatchie River cerca camping n°23 - Five Ponds Wilderness&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte3/3.jpg&quot; alt=&quot;Rápidos chicos Oswegatchie River - Five Ponds Wilderness&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Rápidos chicos Oswegatchie River - Five Ponds Wilderness&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;portrait-photo&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte3/4.jpg&quot; alt=&quot;Puente cruzando Oswegatchie River - Sendero Five Ponds Trail&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Puente cruzando el Oswegatchie River - Sendero Five Ponds Trail&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;Día 6: Oswegatchie River inferior a Inlet&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En el mapa, Inlet se veía aún muy lejos. Empezamos remando este último día en una lluvia ligera, pero no importaba porque todas nuestras cosas ya estaban mojadas. Mis pies estaban destruidos - lleno de ampollas y arrugados por siempre estar mojados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperábamos más represas y portages pero esta parte del Oswegatchie fue super relajada. Nos dimos cuenta que el río se había transformado mucho durante nuestro recorrido. La parte superior del río (río arriba de High Falls) fue mucho más delgado, a veces con poca agua, y con muchos obstaculos. En cambio la parte inferior era realmente un placer de remar. El paisaje había cambiado desde una zona pantanosa y plana a un bosque oscuro, más montañoso y con sectores de rocas grandes. No dudo porque el Oswegatchie River inspira aventureros junto con artistas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  Oswegatchie, me encantan los cerros de donde fluyes. Tus orillas boscosas, camino sinuoso, y la libertad que entregas a mi alma. - &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=psrIUPrOMBU&amp;amp;ab_channel=JamieSavage-Topic&quot; title=&quot;Oswegatchie por Jamie Savage&quot;&gt;Jamie Savage, canción &quot;Oswegatchie&quot;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cc&quot;&gt;
  Texto Original: Oswegatchie, I really love these hills you flow from. And your sylvan shores, wandering course, and the freedom you give to my soul. {Traducido por Jess Young}
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mientras bajamos el río, nos encontramos con más y más personas remando río arriba hacía High Falls. Después leería que el viaje desde Inlet a High Falls es una ruta clásica de canotaje. (En cambio pocos hacen la ruta al revés.) Me sorprendió, sí, que no ví ninguna otra mujer en todos los grupos de remadores que pasamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la tarde llegamos a la salida de Inlet, donde nos esperaba la van. El Oswegatchie continua río abajo de Inlet en un sector de muchos rápidos grandes antes de terminar en Cranberry Lake, donde zarpamos con la canoa hace 5 días atrás. La vuelta gigante que imaginábamos mirando el mapa, mientras un desafío, era posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumen del día:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A pie: 0 km&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A remo: ~ 13 km&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espíritu: Agridulce&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Datos para la mochila&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Por las cantidades y condiciones de los portages, prepárate para siempre estar mojado. Ocupamos mucho chalas para los portages, pero recomendamos al subir a la canoa nuevamente cambiar a zapato cerrado para abrigarse los pies.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De la misma forma tu equipaje recomendamos tenerlo en un dry bag (saco seco para agua) ya que siempre va a estar en contacto con agua.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Al enfrentar un rápido, lo más seguro es detenerse y explorar la costa, ya que algunas veces la carta no indica muy bien que nivel de rápido es y también si el río está con mucha o poca agua. Aveces la mejor opción es hacer portage o guiar la canoa por la orilla.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/canotaje-adirondacks-oswegatchie-river/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/canotaje-adirondacks-oswegatchie-river/</guid>
        
        <category>camping</category>
        
        <category>canoa</category>
        
        
        <category>usa</category>
        
        <category>new-york</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Portage, Portage, Portage - Canotaje y Camping en Parque Adirondacks Parte 2</title>
        <description>&lt;p&gt;En el segundo tramo de nuestra &lt;a href=&quot;/canotaje-adirondacks-resumen&quot; title=&quot;Canotaje y Camping en Parque Adirondacks (una Introducción)&quot;&gt;vuelta por tierra y agua en Parque Adirondacks&lt;/a&gt;, ponemos la canoa al hombro y seguimos a pie para conocer el corazón del Five Ponds Wilderness. Si todavía no has leído nuestra aventura anterior, puedes leer la &lt;a href=&quot;/canotaje-adirondacks-cranberry-lake&quot; title=&quot;Entre Islas En Cranberry Lake - Canotaje Y Camping En Parque Adirondacks Parte 1&quot;&gt;parte 1&lt;/a&gt; de esta serie.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Día 3: Cranberry Lake a Low&apos;s Lake (Portage Fishpole Pond)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos despertamos con el ruido de truenos. Pero nos esperaba un día super importante y no había tiempo para atrasos. Teniamos que remar al punto sureste de Cranberry Lake - Chair Rock Flow. Allí cargar nuestras mochilas y canoa por un portage largísimo - alrededor de 6 km al sector Grass Pond de Low’s Lake.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De la misma forma no teniamos ninguna información del estado del sendero que conectaba Chair Rock Flow con Grass Pond. &lt;em&gt;¿Estará bien marcado? ¿Es posible pasar con una canoa en los hombros?&lt;/em&gt; La idea de este viaje nació cuando nos preguntamos si era posible conectar estos dos lagos por este sendero. Bueno, la respuesta a esta pregunta la encontraríamos hoy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tormenta calmó durante la mañana y decidimos comenzar. El viaje a Chair Rock Flow fue muy agitado y mojado pero manejable. Despues de un almuerzo corto y un intento fallido de secar nuestras cosas (mojado = más peso), decidimos que era tiempo de partir el portage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La verdad es que no hay una manera comoda para hacer un portage. Sufrimos en todo el cuerpo, chocamos con muchos arboles, un montón de gritos entre nosotros. Habiendo dicho esto, creo que desarrollamos un buen rítmo al final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La técnica que mejor nos funcionó fue una forma de cargar los equipos por parte - primero con la canoa y luego las mochilas. Lo que aumentó la distancia por tres, pero esto nos ayudó de una manera más facil a atravesar el tereno rocoso y empinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despues de 16 km de caminata (inicialmente eran 6 km), llegamos por fin a Low’s Lake, con la úlitma luz del día ya que el sol se estaba escondiendo entre los arboles. Pero todavia nos faltaba un viaje corto por canoa para llegar a nuestro camping.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Justo cuando pusimos la canoa al agua, comenzaron los truenos. Remamos con mucho apuro, estudiando las orillas del lago por cualquier rastro de un camping. El viento se puso más fuerte. Sentí el flash de una cámara en mi espalda - &lt;em&gt;¿Eduardo pensará que ahora es un buen momento para sacar fotos?&lt;/em&gt; Me dí vuelta para retarlo, solo para darme cuenta que fueron relàmpagos de la tormenta inminente. El largo portage me hizo perder la cabeza. El nivel de luz era muy bajo - &lt;em&gt;¿ya pasamos el camping?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ese momento lo ví - un sitio obvio para una carpa - y el señal por el camping n°31. Llegamos a la orilla y nos pusimos a trabajar - refugio, agua, comida… y ducha. Nos sacamos toda la ropa y dinos el gusto de bañarnos en el lago antes de acostarnos. Pero siempre pendientes de que un rayo no cayera en el agua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegó el ojo de la tormenta. La carpa temblaba pero estabamos seguros por la noche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumen del día:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A pie: 18 km&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A remo: ~ 5 km&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espíritu: Vivo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte2/2.jpg&quot; alt=&quot;Remando Chair Rock Flow - Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Remando hacía Chair Rock Flow - Cranberry Lake&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte2/3.jpg&quot; alt=&quot;Preparando para un portage Big Deer Pond&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Preparando todo para un portage - Big Deer Pond&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte2/4.jpg&quot; alt=&quot;Cruzando Big Deer Pond - Five Ponds Wilderness&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Cruzando Big Deer Pond&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;Día 4: Low&apos;s Lake a Oswegatchie River superior (Portage Big Deer Pond)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La lluvia continuaba en la mañana. La noche anterior habíamos hablados de días de descanso y flojera en Low’s Lake, pero al final somos pésimos para descansar, y considerando que se venían días de lluvia, decidimos seguir en nuestro camino hacía el Oswegatchie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso significaba otro día de… portage. Ordenamos nuestras cosas y zarpamos con una lluvia ligera. El lago tenía un ambiente tan remoto y hermoso. Sentíamos mucha pena pasar tan rápido por un lugar tan especial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegamos al camping n°1 donde comenzó el primer portage del día. Había una señal con informacíon y un libro de registro - ya estamos empezando mejor que ayer. El primer tramo fue un corto y fácil 1.5 km ida a Big Deer Pond. El sendero era ancho y plano (de nuevo, nada que ver con ayer). Lo hicimos en nuestro estilo - 3 veces - primero con las mochilas, regresando corriendo, y después otra vez con la canoa. Echamos una mirada al camping n°2 en Big Deer Pond, pero no nos llamaba la atención y decidimos continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue un viaje corto en la neblina para cruzar Big Deer Pond, hasta una señal pequeña de madera donde indicaba el segundo portage. El mapa dice unos 3.2 km ida, pero para nosotros fue más como 4 km ida. Lo hicimos ida, vuelta, ida de nuevo. Casi llegando al final Eduardo se dío cuenta que se le cayó algo, y nos devolvimos para recorrer el sendero de nuevo. Al nos aprendimos el sendero de memoria - cada curva, arbol caído, y subida. A pesar de las miles de vueltas que hicimos, este sendero de portage también fue relativamente fácil, solo con una subida muy empinada que manejamos ya como profesionales. Lo peor fue que las mochilas eran más pesadas que cuando empezamos nuestro viaje (gracias, lluvia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidimos parar por la noche en el camping n°3 - justamente donde termina el portage a la orilla del famoso río - Oswegatchie River. El camping no era nada impresionante pero la úbicación conveniente. Intentamos de nuevo secar nuestras cosas (sin éxito). Miramos el río tan pantanoso - &lt;em&gt;¿qué nos espera mañana?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumen del día:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A pie: 19.5 km (incluye 2 km desavío)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A remo: ~ 500 m&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espíritu: Mojado&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Datos para la mochila&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Solo recomendamos el portage por Fishpole Pond para aventureros experimentados, con equipaje liviano, o con gusto de sufrir. En cambio el portage de Big Deer Pond y otros portages establecidos en el parque Adirondacks (indicados como linea rojo en los mapas &lt;a href=&quot;https://www.canoeoutfitters.com/products/maps-guidebooks&quot; title=&quot;Adirondack Paddlers Map&quot;&gt;Adirondack Paddlers Map&lt;/a&gt;) son generalmente manejable.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recomendamos parar en una tienda de deporte (Outfitter) local antes de tu viaje para informarte sobre las condiciones actuales de los senderos y niveles de agua. También puedes comprar mapas, equipaje que te falta, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/canotaje-adirondacks-portage-lows-lake/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/canotaje-adirondacks-portage-lows-lake/</guid>
        
        <category>camping</category>
        
        <category>canoa</category>
        
        
        <category>usa</category>
        
        <category>new-york</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Entre Islas en Cranberry Lake - Canotaje y Camping en Parque Adirondacks Parte 1</title>
        <description>&lt;p&gt;En el primer tramo de nuestra &lt;a href=&quot;/canotaje-adirondacks-resumen&quot; title=&quot;Canotaje y Camping en Parque Adirondacks (una Introducción)&quot;&gt;vuelta por tierra y agua en Parque Adirondacks&lt;/a&gt;, conocemos las pequeñas islas del lago gigante, Cranberry Lake.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Día 1: Inlet a Dead Creek Flow en Cranberry Lake&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Deje a Eduardo, la canoa y las mochilas en el pueblito de Wanakena, en la costa oeste de Cranberry Lake. Yo seguí con la van y la Kuma a Inlet - un estacionamiento a las orillas del río Oswegatchie River, donde planeamos terminar nuestra aventura en unos 6 días más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Kuma y yo corrimos 4 km por un sendero que seguía el Oswegatchie para regresar a Wanakena. Encontramos a Eduardo haciendo los últimos toques para preparar la canoa por nuestra aventura. Llegaba la hora de comenzar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Empezamos a remar hacía nuestro camping por la noche - una pequeña isla en el sector del lago que se llama Dead Creek Flow. Cranberry lake es un lago gigante, el tercero más grande en el parque Adirondacks. Un cuerpo de agua grande significa viento y olas, incluso un lago se puede convertir en un mar tempestoso. A veces nos sentimos que la canoa no se movía porque remamos contra el viento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despues de 3 horas llegamos a nuestra isla privada por la noche, el camping n°39. Mientras preparamos la carpa, el viento practicamente se desapareció.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa noche la temperatura bajó casi a 0°C. Teníamos frío pero por lo menos estábamos secos. Algo que no duraría mucho…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumen del día:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A pie: 3.7 km&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A remo: ~ 9 km&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espíritu: Alto&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;portrait-photo&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte1/2.jpg&quot; alt=&quot;Muelle de Wanakena - Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Muelle de Wanakena - Cranberry Lake&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte1/3.jpg&quot; alt=&quot;Remando Dead Creek Flow - Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Remando en Dead Creek Flow&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte1/4.jpg&quot; alt=&quot;Camping Dead Creek Flow - Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;El camping n°39 en Dead Creek Flow&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte1/5.jpg&quot; alt=&quot;Perro en el camping Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;La Kuma en su isla&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte1/6.jpg&quot; alt=&quot;Colores de otoño Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Los colores de otoño en Cranberry Lake&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;Día 2: Dead Creek Flow a Sears Island en Cranberry Lake&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Las condiciones tranquilas continuaron en la mañana. Ordenamos nuestras cosas y zarpamos hacía el próximo destino: el camping n°11 ubicado en la pequeña isla Sears Island en el lado este de Cranberry Lake.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la primera parte no tuvimos problemas y seguimos remando hacía el norte por Dead Creek Flow, explorando bahías en el camino. El viento y las olas nos dieron la bienvenida cuando nos asomamos al punto sureste de la isla Joe Indian Island, ya que estabamos en la parte más ancha del lago. Asustados, rápidamente decidimos buscar un refugio en Joe Indian Island en vez de seguir por aguas abiertas a Sears Island.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me pregunto si hubiese sido más facil seguir cruzando el lago, porque fue muy duro tratar de acercarnos a la costa de Joe Indian Island. Las olas continuaban empujándonos hacía la costa, mientras intentábamos evitar un posible impacto con la costa rocosa. Finalmente llegamos a tierra firme. Mientras sacábamos las mochilas de la canoa me caí en las rocas resbaladizas de la orilla y terminé mojada hasta las caderas. (Esto es algo que va a ocurrír varias veces durante el viaje)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de almorzar, las condiciones mejoraron un poco e intentamos cruzar en linea directa a Sears Island.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y valió la pena. El camping era precioso. Nada más que decir. Pasamos la tarde secando nuestra ropa, preparando el fuego, y comiendo la comida más pesada porque mañana venía un portage largísimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumen del día:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A pie: 0 km&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A remo: 13 km&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espíritu: Tranquilo nervioso&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte1/7.jpg&quot; alt=&quot;Camping Sears Island Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Camping n°11 Cranberry Lake&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte1/8.jpg&quot; alt=&quot;Sendero en Sears Island Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Caminata en el Camping en Sears Island&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-parte1/9.jpg&quot; alt=&quot;Vista desde Sears Island - Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Vista de Cranberry Lake desde Sears Island&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;Datos para la mochila&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;No hay un sistema de reserva para los campings. Recomendamos llegar temprano o evitar los fines de semana, especialmente durante la temporada alta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuidado con los botes con motores que también están permitidos en el lago (y las olas que generan).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Algunos campings están ubicados en los senderos del Cranberry Lake 50 (un circuito de 50 millas que rodea el lago). Te da muchas posibilidades de explorar en pie.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/canotaje-adirondacks-cranberry-lake/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/canotaje-adirondacks-cranberry-lake/</guid>
        
        <category>camping</category>
        
        <category>canoa</category>
        
        
        <category>usa</category>
        
        <category>new-york</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Buscando Senderos en el Five Ponds Wilderness - Canotaje y Camping en Parque Adirondacks (Introducción)</title>
        <description>&lt;p&gt;La inspiración para una aventura puede venir de lugares inesperados. Para nosotros, la idea de este viaje empezó con un sendero anónimo. Al mirar el mapa de uno de los sectores más remoto del parque Adirondacks - el Five Ponds Wilderness - nos llamó la atención un senderito, justo al medio del mapa, sin nombre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una búsqueda por internet nos dío muy poca informacíon. La más detallada fue la que nos ofreció la página del DEC (Departamento de Conservación Medioambiental de Nueva York):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  Se puede aceder el estanque Fishpole Pond por un sendero sin marca que empieza en el Darning Needle Pond Trail y se conecta a Grass Pond, una bahía del lago Lows Lake en su parte norte. - &lt;a href=&quot;https://www.dec.ny.gov/lands/34719.html&quot; title=&quot;Five Ponds Wilderness Area&quot;&gt;DEC NY, Five Ponds Wilderness Area&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cc&quot;&gt;
  Texto original: Fishpole Pond... can be accessed via an unmarked trail off the Darning Needle Pond Trail that connects to Grass Pond, a bay of Lows Lake on its northside. {Traducido por Jessica Young}
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La verdad es que en nuestra búsqueda encontramos datos inconsistentes sobre la distancia, las condiciones, e incluso el nombre de este sendero. Necesitábamos saber más. ¿Es pasable? ¿Es fácil de seguir? ¿Y podemos recorrerlo con una canoa en los hombros?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si te preguntas porque nos fijamos tanto en este sendero, solo tienes que ver en el mapa los lugares que se conectan vía este sendero. Al norte tienes el gran lago Cranberry Lake - el tercero más grande del parque Adirondacks. Más que 75% de las orillas del lago es tierra pública, con más que 40 campings establecidos en bahías aislados, islas pequeñas, etc. Cada camping cuenta con baño seco, un lugar para fogata, y a veces un refugio con techo. Ah, y todo 100% gratis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al sur del sendero, un lago tranquilo - Low’s Lake - es solo acesible por bote sin motor. Tambíen ofrece preciosos y gratuitos campings y conecta con un sendero de portage* establecido al íconico río - Oswegatchie River - conocido como un sueño para los remadores. El Oswegatchie River serpentea por humedales, represas de castores y bosques vírgenes.
&lt;em&gt;*Portage es la palabra francesa para referirse a la acción de llevar en los hombros un bote entre dos cuerpos de agua.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asi que este sendero sin nombre basicamente nos permitiría conectar dos circuitos de canotaje conocidos, hermosos, unicos, en una vuelta grande. Solo teniamos que averiguar si era posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comenzamos este viaje en octubre de 2019, justamente durante la época mas bella del año - el otoño. Dividimos el viaje en 3 articulos, que detallan nuestra experiencia en cada tramo de la vuelta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/canotaje-adirondacks-cranberry-lake&quot; title=&quot;Parte 1 - Entre Islas en Cranberry Lake&quot;&gt;Parte 1 - Entre Islas en Cranberry Lake&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Día 1: Inlet a Dead Creek Flow en Cranberry Lake&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Día 2: Dead Creek Flow a Sears Island en Cranberry Lake&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/canotaje-adirondacks-portage-lows-lake&quot; title=&quot;Parte 2 - Portage, Portage, Portage&quot;&gt;Parte 2 - Portage, Portage, Portage&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Día 3: Cranberry Lake a Low’s Lake (Portage Fishpole Pond)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Día 4: Low’s Lake a Oswegatchie River superior (Portage Big Deer Pond)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/canotaje-adirondacks-oswegatchie-river&quot; title=&quot;Parte 3 - Oswegatchie, el Sueño de los Remadores&quot;&gt;Parte 3 - Oswegatchie, el Sueño de los Remadores&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Día 5: Oswegatchie River superior&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Día 6: Oswegatchie River inferior a Inlet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/adirondacks-canotaje-camping-resumen/2.jpg&quot; alt=&quot;Camping Cranberry Lake&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Camping en Cranberry Lake&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/canotaje-adirondacks-resumen/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/canotaje-adirondacks-resumen/</guid>
        
        <category>camping</category>
        
        <category>canoa</category>
        
        
        <category>usa</category>
        
        <category>new-york</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bienvenidos a Ruta 500. Labrador City a Happy Valley-Goose Bay - Ruta Trans Quebec-Labrador Parte 2</title>
        <description>&lt;p&gt;Ajustamos nuestros relojes en 1 hora más y comenzamos nuestro viaje por Labrador, o también llamada “La Tierra Gigante”. Aprendimos sobre la leyenda de las auroras boreales, sus pueblos originarios, su relación con Newfoundland y por supuesto manejamos por paisajes increíbles a lo largo del río Churchill. Todo esto y más en nuestra primera experiencia en la provincia de Newfoundland y Labrador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de comenzar a describir este recorrido es importante conocer un poco esta provincia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La provincia de NewFoundland (Terra Nova) y Labrador se compone de dos regiones fácilmente de encontrar en un mapa. La primera se encuentra en el territorio continental de América del Norte y va desde el Polo Norte hasta el estrecho de Belle Isle, limita al este con el mar de Labrador y Groenlandia. La segunda es fácil de reconocer ya que Newfoundland es una isla grande al sureste de Canadá.  Ambas regiones forman solo una provincia la cual fue la última en unirse a Canadá en el año 1949, cuando dejan de ser Dominios del Reino Unido para ser la provincia número 10 de Canadá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Labrador es hogar de los pueblos Innu, Naskapi e Inuit.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;El Pueblo Innu, se ubicaba en la costa del río Saint Lawrence (San Lorenzo) y en la costa este de Labrador. Fueron mayoritariamente cazadores, donde la fabricación de trampas y largas jornadas en raquetas de nieve eran necesarias para obtener comida de caribú, alces y ciervos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El Pueblo Naskapi se internaron en las regiones boreales del interior de Labrador donde se dedicaban a la caza y pesca.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El Pueblo Inuit son unos de los pueblos más conocidos por su modo de vida y arte. Se ubican particularmente sobre el círculo ártico. Y desarrollaron una habilidad increíble para construir y navegar en kayaks o kajait.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  Inuit remaban desde el pueblo de Nain hasta Hopedale, 185 km, en un tiempo de 2 días considerando un viaje normal de verano. Esto nos demuestra que el pueblo Inuit era capaz de remar a una velocidad de 10km/hr y posiblemente más rápido con remadas cortas. - Kajait and Ice story by Noah Nochasak
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cc&quot;&gt;
  Texto original: Inuit paddled from Nain to Hopedale, 185 km, considered a normal two day trip in summer. This tells us Inuit sustainably paddled Kajait at 10 km/hr, and likely faster in shorter bursts. Traducido por Eduardo Donoso.
&lt;/div&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/2.jpg&quot; alt=&quot;Mapa de La Labrador - La Tierra Gigante&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Mapa de La Labrador &quot;La Tierra Gigante&quot;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Al día de hoy todas estas comunidades siguen sus tradiciones y se dedican mayoritariamente al turismo y conservación. Uno de los parque nacionales más inaccesibles de Canadá se ubica en la parte más al norte de Labrador el &lt;a href=&quot;https://www.pc.gc.ca/en/pn-np/nl/torngats/info&quot; title=&quot;Parcs Canada - Torngat Mountains National Park&quot;&gt;Parque Nacional Torngat&lt;/a&gt;, donde el pueblo Inuit te da la bienvenida. Este parque fue el único que nos faltó por conocer en nuestro viaje por la costa del este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ruta más importante es la Ruta Trans Quebec - Labrador, que se divide en las rutas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ruta 500: Labrador City hacia Happy Valley - Goose Bay&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ruta 510: Happy Valley -  Goose Bay hacia L’Anse -au-Clair, conocida además como “Labrador Coastal Drive”.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Existen rutas marítimas que unen Happy Valley - Goose Bay con diferentes localidades hacia el norte y por supuesto existen rutas aéreas que comunican esas mismas localidades con esta última ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De la misma manera dejamos estos enlaces para aquellos aventureros que en el futuro deseen explorar más a fondo esta región. Como &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=VKtHECyJBPA&quot; title=&quot;Northern Scavenger&quot;&gt;estos 4 expedicionarios&lt;/a&gt; que cruzaron desde Quebec hasta la comunidad de Nain en la costa este de Labrador por medio de canoas. O &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=167TSveVGxk&quot; title=&quot;Labrador Passage&quot;&gt;estos aventureros&lt;/a&gt; que decidieron recrear un viaje de exploración ocurrido en el año 1905, con los mismos equipos que ocuparon en ese año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de esta breve descripción de esta tierra, volvemos a nuestra aventura…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comenzamos el recorrido en la región de Labrador por la Ruta 500. La cual nos conduce por la ciudad minera de Labrador. Luego nos sorprendimos con una de las más grandes estaciones hidroeléctricas subterráneas del mundo en el pueblo de Churchill Falls. Para posteriormente parar a descansar en el pueblo de Happy Valley - Goose Bay, distante unos 530 km de la ciudad de Labrador, donde la noche nos daría un espectáculo que nunca habíamos pensado ver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ciudad de Labrador nos recibía con un viento muy fuerte, el cual disfrutamos mucho ya que espantaba las moscas. Cambiar el aceite del auto, comprar comida para nosotros y nuestra perrita, y visitar el museo y centro de información turística eran nuestra primera prioridad. Pero nada estaba abierto a las 7 de la mañana un día de semana, por lo menos con el viento logramos secar nuestras cosas en el estacionamiento del supermercado, cosa que a esta altura ya estábamos acostumbrados a realizar.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  Para vivir en Labrador tienes que ser una persona que le gusten las actividades al aire libre. - Frase de nuestra guía de información turística en Gateway Labrador
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cc&quot;&gt;
  Texto original: To Live in Labrador you have to be an outdoor person. Traducido por Eduardo Donoso
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La ciudad de Labrador es tu última opción si deseas obtener repuestos, comidas, cambios de aceite, etc, que podrás necesitar en la ruta. Esta ciudad al igual que Fermont, en la provincia de Quebec, se dedica a la minería y su principal extracción es el hierro.
Recomendamos parar en el centro de información turística y museo &lt;a href=&quot;https://www.gatewaylabrador.ca/&quot; title=&quot;Gateway Labrador&quot;&gt;Gateway Labrador&lt;/a&gt;, donde vas a poder aprender sobre la historia de esta región junto a su flora y fauna. También algo super importante para la seguridad de tu viaje es que aquí puedes obtener un teléfono satelital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las curiosidades que nos llamó la atención, especialmente en la tienda de souvenirs, fue la piedra de Labradorita, sobretodo cuando la guía de información turística nos mostró esta piedra en dirección a la luz. Según la creencia popular, un guerrero Inuit al encontrar esta piedra en el suelo, observó una infinidad de colores que se movían en varias direcciones. El guerrero Inuit con su lanza trató de liberar esos colores y al romper la piedra estos colores se escaparon hacia el cielo y fueron liberados. Cada cierto tiempo puedes ver esos colores, solo tienes que esperar una noche muy fría y mirar hacia el norte, donde estarás viendo la Aurora Boreal. Que increíblemente se puede ver en estas latitudes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dejamos la ciudad de Labrador y continuamos por la Ruta 500 hacia el este. Los paisajes espectaculares continuaron, especialmente cuando llegamos cerca del río Churchill, uno de los más grandes que corre de oeste a este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Churchill Falls fue la siguiente parada. Es un pequeño pueblo dedicado a la mantención y operación de una de las centrales hidroeléctricas subterráneas más grandes del mundo. La construcción de este proyecto obligó a modificar una de las cascadas más grandes de Canadá. Al día de hoy se puede todavía observar esta cascada, con mucho menos agua, pero si tienes suerte alguna veces liberan más agua en esta cascada para evitar la sobre acumulación y puedes ser testigo de &lt;a href=&quot;https://www.cbc.ca/news/canada/newfoundland-labrador/churchill-falls-bonanza-1.5265645&quot; title=&quot;CBC&quot;&gt;este inusual fenómeno&lt;/a&gt;, controlado por el hombre, en tu paso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de 9 horas de conducir en la Ruta 500 llegábamos por fin a Happy Valley - Goose Bay, era tiempo de buscar un lugar donde acampar y prepararse para tratar de ver esos colores que un guerrero Inuit mucho tiempo atrás liberó en el cielo. La noche era fría y estábamos mirando hacia el norte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Happy Valley - Goose Bay es una pequeña ciudad ubicada en una intersección importante de las rutas en Labrador.  Desde aquí salen muchos vuelos hacia pequeñas localidades en el área, incluso puedes llegar al Parque Nacional Torngat en el extremo norte de la región.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando recorres Happy Valley - Goose Bay vas a encontrar muchos antiguos aviones militares en distintos puntos, esta ciudad sirvió como base para mover todo el apoyo por vía aérea, hacia europa durante la Segunda Guerra Mundial.
Incluso como dato anecdótico, la costa este de Labrador, fue el único lugar registrado en América del Norte donde Alemania, en la Segunda Guerra Mundial realizó una operación militar al instalar una estación metereológica. Si quieres saber más puedes leer &lt;a href=&quot;https://ireneu.blogspot.com/2014/11/kurt-la-olvidada-estacion-meteorologica.html#:~:text=Se%20trataba%20de%20Kurt%2C%20la%20estaci%C3%B3n%20meteorol%C3%B3gica%20nazi%20en%20Canad%C3%A1.&amp;amp;text=La%20Segunda%20Guerra%20Mundial%2C%20por,hizo%20en%20suelo%20de%20Norteam%C3%A9rica.&amp;amp;text=O%20al%20menos%20se%20cre%C3%ADa,de%20la%20pen%C3%ADnsula%20del%20Labrador.&quot; title=&quot;KURT, LA OLVIDADA ESTACIÓN METEOROLÓGICA NAZI&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.
De la misma forma recomendamos no olvidar visitar en tu recorrido el &lt;a href=&quot;http://www.labradorheritagemuseum.ca/home/&quot; title=&quot;Labrador Heritage Museum&quot;&gt;Labrador Heritage Museum&lt;/a&gt; y el &lt;a href=&quot;https://www.therooms.ca/labrador-interpretation-centre&quot; title=&quot;Labrador Interpretation Centre&quot;&gt;Centro de Interpretación de Labrador&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos preparábamos ya para otro día de viaje, nos quedaba un largo camino, decidimos ir a despedirnos del río Churchill a su desembocadura en el lago Melville. También antes de comenzar a viajar buscamos un lugar para jugar con nuestra perrita ya que no habíamos tenido la oportunidad de correr y es aquí en Happy Valley - Goose Bay donde encontramos el parque para perros más grande en el que hemos estado, era tan grande que decidimos hacer unos vueltas corriendo y por lo menos obtuvimos unos 3 km corriendo. Sin duda un buen momento para relajarnos antes de iniciar una nueva jornada. (Y por supuesto aprovechamos de secar nuestra carpa y saco de dormir, como de costumbre).&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/3.jpg&quot; alt=&quot;Secando la carpa Labrador City&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Secando nuestras cosas en el estacionamiento de Walmart&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/4.jpg&quot; alt=&quot;Marcando el mapa Gateway Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;El alfiler más alejado, desde el fin del mundo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/5.jpg&quot; alt=&quot;Museo Gateway Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Centro de informaciones, tienda de Souvenirs y museo Gateway Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/6.jpg&quot; alt=&quot;Puente que cruce el río Churchill.&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Cruce del río Churchill. Se puede notar la poca cantidad de agua&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/7.jpg&quot; alt=&quot;Río Churchill&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Río Churchill&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/8.jpg&quot; alt=&quot;Señal - Bienvenidos a Happy Valley - Goose Bay&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Bienvenidos a Happy Valley - Goose Bay, el corazón de Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/9.jpg&quot; alt=&quot;lago Melville&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Desembocadura del río Churchill en lago Melville&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/10.jpg&quot; alt=&quot;Parque para perros, Happy Valley - Goose Bay&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;El parque para perros más grande que hemos visto&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/11.jpg&quot; alt=&quot;Aurora Boreal Happy Valley Goose Bay&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;La noche estaba fría y estábamos mirando hacia el norte&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/CgCwBmjQ0Tg?loop=1&amp;amp;rel=0&amp;amp;playlist=CgCwBmjQ0Tg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2/</guid>
        
        <category>cultura</category>
        
        <category>vanlife</category>
        
        
        <category>canada</category>
        
        <category>labrador</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Baie-Comeau a Fermont - Ruta Trans Quebec - Labrador Parte 1</title>
        <description>&lt;p&gt;¿Cómo el impacto de un asteroide ha determinado la construcción de la represa de arco más grande del mundo? Una visita al ojo de Quebec, donde la naturaleza nos obliga a reconsiderar este viaje y a la vez ser testigos de la relación estrecha entre la ciudad de Fermont y las condiciones adversas de la zona. Todo esto y más en la primera parte de nuestra aventura por la Ruta Trans Quebec - Labrador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta despedida de la bella provincia de Quebec, lo hacemos recorriendo el área de Côte-Nord que limita con la provincia de Labrador. La Ruta 389 es la principal conexión entre la ciudad de Baie-Comeau en la costa del Río St Lawrence con la ciudad minera de Fermont en el borde provincial. Muchos lugares para acampar a lo largo de la ruta e incluso la posibilidad de hacer un trekking con una vista al impacto de un meteorito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El día nos pronosticaba unos cielos despejados junto con un sol espectacular al despertar en nuestro campamento en Baie-Comeau. Mucha emoción fue cuando doblamos a la izquierda para tomar la famosa Ruta 389 y un letrero nos indicaba que la ruta se mantenía sin imprevistos en los puestos de controles, de la misma forma nos avisaba que no había una estación de servicio hasta muchos kilómetros más y que tuviésemos cuidado con la fauna. Justamente la naturaleza nos iba a dar una batalla a la cual no habíamos prestado mucha atención.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  Alrededor de 214 millones de años atrás, un asteroide de 8 kilómetros de diametró impactó la tierra donde hoy día esta ubicada la Reserva Ecológica más grande de Quebec en la isla René-Levasseur. Visible desde el espacio, el resultado de este “Ojo de Quebec” es un crater de alrededor de 100 kilómetros de ancho y uno de los más grandes cicatrices por el impacto del objeto exterior en el mundo. &lt;a href=&quot;https://www.rmbmu.com/the-biosphere-reserve/territory/?lang=en&quot; title=&quot;The Manicouagan-Uapishka World Biosphere Reserve&quot;&gt;The Manicouagan-Uapishka World Biosphere Reserve (MUWBR)&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cc&quot;&gt;
  Texto original: Some 214 million years ago, a meteorite eight kilometers in diameter struck the Earth where today Quebec’s largest ecological reserve is located, on René-Levasseur Island. Visible from space, the resulting “Eye of Quebec” is a crater about a hundred kilometer wide and one of the largest astroblemes in the world. {Traducido por Eduardo Donoso}
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Revisando nuestros apuntes sobre esta bella ruta, destaque en ellos, con color rojo, que incluso ha 100 km en esta ruta todavía puedes ver casas de verano en los innumerables lagos que existen en esta región. Pero desde esa marca ya no hemos visto más intervención del hombre hasta que nos topamos con la primera represa - la Manic-2 - una obra impresionante en el medio de la nada. Pero todas las guías hablaban de una represa más grande que incluso si ocuparan todo el concreto que utilizaron en esa obra se podría construir una vereda desde el polo norte al polo sur. Pensamos que deberíamos realizar una parada en ese lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ruta 389 continua por el Río Manicouagan que nos da una pista del lugar de donde proviene esa agua y de la misma forma la importancia para la región de Quebec de sus recursos hídricos. No queremos entrar en detalle sobre este tema pero es muy interesante saber que significa para la gente de Quebec la empresa Hydroquebec, si quieren saber un poco más sobre esta historia y su significado pueden escuchar este &lt;a href=&quot;http://outsideinradio.org/powerline&quot; title=&quot;Powerline&quot;&gt;podcast&lt;/a&gt; de nuestro programa favorito &lt;a href=&quot;http://outsideinradio.org/&quot; title=&quot;Outside/In&quot;&gt;Outside/In&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Habíamos manejado un par de horas cuando las señales indicaban que la represa Manic-5 estaba cerca, después de pasar por una pequeña subida, apareció lo que salía indicado en los letreros. Una brutal pared de cemento con múltiples arcos, se divisaba a lo lejos. Mientras nos acercabamos esta pared se volvía más grande y uno de sus arcos, en particular, se volvía gigante. Estábamos sin lugar a dudas llegando a la represa Daniel-Johnson dam o mejor conocida como Manic- 5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta represa fue construida entre los años 1959 y 1970, actualmente es operada por la empresa Hydroquebec. Cuenta con 14 refuerzos, 13 arcos, 214 metros de alto y 1.3 km de largo. Existe un centro de visitas pero cuando pasamos estaba cerrado. Si deseas realizar un recorrido virtual por la represa y encontrar más información lo puedes realizar &lt;a href=&quot;http://www.hydroquebec.com/visit/video-360-manic-5.html&quot; title=&quot;Manic-5 Video 360&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de esta impresionante estructura es hora de continuar hacía el norte para encontrar el lugar de donde viene toda esa agua, la famosa reserva Manicouagan, o también conocido como el Ojo de Quebec.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Justo antes de entrar al área del Ojo de Quebec, existe un letrero particular en el camino, que dice “Paralelo 51°”. Cuando busques información sobre la ruta Trans Quebec - Labrador, también la puedes encontrar con el nombre de Expedición 51°, debido a que toda la ruta es sobre este paralelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez cruzado el paralelo, a lo lejos ya se empieza a divisar la reserva de agua. Cuando hace 214 millones de años un asteroide impactó la tierra provocó esta cicatriz que al día de hoy la hace una de las formaciones más reconocibles desde el espacio como lo indica la NASA en sus archivos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  “Debido a que es tán única y de muy fácil reconocimiento desde el cielo y el espacio, el cráter ha sido sujeto de miles de imágenes por los astronautas por más de 45 años.” &lt;a href=&quot;https://www.nasa.gov/content/manicouagan-crater&quot; title=&quot;Manicouagan Crater - NASA&quot;&gt;NASA&lt;/a&gt;.
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cc&quot;&gt;
  Texto original: Because it is so unique and easily recognizable from the sky and space, the crater has been the subject of hundreds of images from astronauts for 45-plus years. Traducido por Eduardo Donoso.
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tu puedes llegar hasta las mismas agua del lago, donde existen muchas opciones para acampar con una vista espectacular. Pero siempre con respeto y cuidado de ese lugar ya que son una de las más grandes reservas de aguas del mundo con sus 140 billones de metros cúbicos de agua. Y este lugar es el corazón de la Reserva Mundial de la Biósfera Manicouagan – Uapishka. Para saber más sobre este tema puedes visitar la siguiente &lt;a href=&quot;https://www.rmbmu.com/the-biosphere-reserve/?lang=en&quot; title=&quot;Biosphere RMBMU&quot;&gt;página web&lt;/a&gt; y también verlo reflejado en el mapa de este artículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de una parada por el Ojo de Quebec, es tiempo de pasar a llenar el estanque de bencina en Relais-Gabriel. Esta localidad se encuentra aproximadamente a 5 horas de Baie-Comeau y aquí puedes obtener bencina o diesel, pagar con tarjeta de crédito, y existe a la vez un pequeño local donde puedes pasar al baños y comprar comida preparada. Tiene además un área de picnic y camping.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de esta parada el viaje continua hacía el norte para pasar por las Montañas Groulx (Uapishka en lengua Innu que significa “montañas blancas”). Para aceder a estas montañas se puede directamente desde la ruta e incluso existen sitios de camping al comienzo de sendero.
Esta fue nuestra idea pero fue justo en ese momento cuando la naturaleza nos recordó la razón de que esta área sea tan despoblada. Caminamos un par de metros en busca de la entrada del sendero cuando un zumbido nos alertó que no íbamos a estar solos, luego fueron 20 zumbidos y posteriormente ya no podíamos escuchar nuestras voces. Las moscas nos estaban dando la bienvenida. Decidimos entonces no realizar el sendero y no acampar en ese lugar, quizás habían más alternativas cerca de las aguas del cráter, pensamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si quieres visitar y saber más sobre estas montañas te recomendamos revisar el grupo de facebook &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/groups/188557424567717/&quot; title=&quot;Amis des Monts Groulx Facebook&quot;&gt;Amis des Monts Groulx&lt;/a&gt; para saber un poco más de las condiciones e incluso cuando fuimos nosotros se había realizado una junta para mejorar el sendero ese fin de semana.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/2.jpg&quot; alt=&quot;Ruta 389 Trans Quebec Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Inicio de la Ruta 389 - condiciones de la ruta.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/3.jpg&quot; alt=&quot;Represa Manic-2&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Represa Manic-2&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/4.jpg&quot; alt=&quot;Frutos del bosque en la Ruta 389&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Frutos del bosque en el camino&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/5.jpg&quot; alt=&quot;Represa Manic-5&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Represa Manic-5&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/6.jpg&quot; alt=&quot;Cruce Paralelo 51° Ruta 389&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Cruce Paralelo 51°&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/7.jpg&quot; alt=&quot;Aguas de la Reserva Manicouagan&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Aguas de la Reserva Manicouagan&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/8.jpg&quot; alt=&quot;Estación de Servicio Relais-Gabriel &quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Estación de Servicio Relais-Gabriel &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/9.jpg&quot; alt=&quot;Inicio sendero Montes Groulx&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Inicio sendero Montes Groulx&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;portrait-photo&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/10.jpg&quot; alt=&quot;Moscas de arena Ruta 389&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Moscas de arena&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/11.jpg&quot; alt=&quot;Campamento cerca de Lago Fire&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Campamento cerca de Lago Fire&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/12.jpg&quot; alt=&quot;Entrada a Fermont, Quebec&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Entrada a Fermont, Quebec&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/13.jpg&quot; alt=&quot;Auto con rueda pinchada Ruta 389&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Ayudando a un auto con rueda pinchada&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/14.jpg&quot; alt=&quot;Mapa de la Ruta 389 Ruta Trans Quebec - Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Mapa de la Ruta 389 Ruta Trans Quebec - Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Nuestra búsqueda, para un lugar para acampar, nos llevó un poco más al norte en el pueblo fantasma de Villa de Gagnon. Existe una pista de aterrizaje, que ya no se ocupa, donde algunas personas que viajaron antes dicen que acampaban en la misma pista. Lamentablemente las moscas no nos dejaron en paz e incluso mordieron a nuestra perrita más de 30 veces. Por lo que decidimos continuar y tratar de buscar un lugar después del atardecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de manejar tratando de encontrar un lugar, nos detuvimos cerca del Lago Fire que se encuentra cerca de una mina, la cual iluminaba todo a su alrededor, aquí establecimos nuestra primera noche en la Ruta Quebec - Translabrador. Para luego continuar hacia la ciudad de Fermont.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fermont es una ciudad minera, caracterizada por su icónica muralla edificio que ayuda a proteger a la ciudad de los vientos y crear un microclima dentro de esas ciudad. La obra es de 1.4 km de largo y 50 metros de alto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro de esta gran protección se encuentra la municipalidad, escuelas, gimnasios, hoteles, comercio y hogares de algunos habitantes. Siendo una ciudad minera, la extracción es prácticamente de hierro y se envía hacia el Río St Lawrence vía un tren que si tienes la oportunidad puedes compartir un tiempo manejando en la ruta a su costado (ten cuidado manejar al lado de este tren durante la noche como nos pasó a nosotros, porque cruza en varias partes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parando solo para tomar un café en esta ciudad y admirar la gran muralla (The wall) nos dispusimos a despedirnos de la provincia de Quebec, dejar el francés ajustar nuestros relojes en una hora más y comenzar el viaje hacia Labrador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Datos para la mochila&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Obtener un mapa de la Ruta 389 en cualquier oficina de turismo de Quebec antes de tu viaje.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entre Baie-Comeau y Fermont tienes opciones de bencina en Relais- Gabriel.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Existen 9 teléfonos de emergencia en esta ruta, son de color rojo y funcionan.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nosotros realizamos el viaje la primera semana de Septiembre esperando que las moscas y mosquitos no nos molestaran pero igual insisten.
Recuerda manejar con precaución y preparar bien tu auto, en nuestro paso nos encontramos con un auto que destruyó su rueda, pero no llevaba rueda de repuesto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recomendamos trajes anti insectos (bug jacket) que los puedes obtener en Walmart o cualquier tienda outdoor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Revisa las condiciones de la ruta en &lt;a href=&quot;https://www.quebec511.info/en/Diffusion/EtatReseau/Route.aspx?id=389&quot; title=&quot;Quebec511&quot;&gt;esta página&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Si tienes mucha suerte, puedes revisar &lt;a href=&quot;https://www.gi.alaska.edu/monitors/aurora-forecast&quot; title=&quot;Aurora Forecast&quot;&gt;esta página&lt;/a&gt; para ver si tendrás posibilidad de ver la aurora boreal durante tu paso por la ruta. No vendría mal acampar en los Montes Groulx para esperar la aurora boreal en la madrugada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/oPAtKpN6iEw?loop=1&amp;amp;rel=0&amp;amp;playlist=oPAtKpN6iEw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1/</guid>
        
        <category>cultura</category>
        
        <category>vanlife</category>
        
        
        <category>canada</category>
        
        <category>quebec</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Uniendo la Bella Provincia con la Tierra Gigante, Bienvenidos a la Ruta Trans Quebec - Labrador</title>
        <description>&lt;p&gt;1710 km en una de la rutas más solitarias del mundo, árboles de navidad por todos lados, lobos, osos, alces al lado de tu ventana, e incluso la posibilidad de ver la aurora boreal. Todas estas maravillas en una de las areas menos pobladas de América del Norte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos demoramos 1 semana en viajar desde la ciudad de Baie-Comeau en la provincia de Quebec hasta el pueblo de Blanc Sablon en la costa Norte de Quebec, pasando por la gran tierra de Labrador (relacionada con los perritos no se preocupen). Los invitamos a recorrer esta ruta con increíbles paisajes, los mejores atardeceres y amaneceres y por sobre todo una de nuestras mayores aventuras en A Pie y Remo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Han puesto alguna vez su dedo en un mapa y se han puesto a pensar como será ese lugar y como se podrá llegar. Fue el 2016 cuando al enamoramos de la provincia de Quebec compramos un mapa de la región y nos llamó la atención que continuaba hacia el este justo donde está ese lago con forma de ojo (el ojo de Quebec) pero esa parte se llamaba la provincia de Labrador y NewFoundland y la mejor forma de llegar es por carretera, bueno la única carretera y afortunadamente una de las más solitarias del mundo donde un teléfono satelital es la única forma de pedir ayuda. Es tiempo de parar de soñar y trazar rutas con un dedo, ya es hora de preparar el equipo, la carpa, comida, el auto, una buena lista de música y decidir donde vamos a pasar la noche en la ruta Trans Quebec - Labrador.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;quote&quot;&gt;
  Lo apartado de la ruta Trans-Labrador desafía a muchos aventureros alrededor del mundo. No existe señal de teléfono. Una tormenta de invierno puede cerra largas secciones de la ruta por semanas o más. Para sobrevivir esta épica ruta hay que ser capaz de saber resolver fallas mecánicas. -&lt;a href=&quot;https://www.dangerousroads.org/north-america/canada/1498-trans-labrador-highway-canada.html&quot; title=&quot;Trans-Labrador Highway&quot;&gt;DangerousRoads&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cc&quot;&gt;
  Texto original: The remoteness of the Trans-Labrador Highway challenges drivers from around the world. There is no cell phone service. A severe winter storm can close long sections of road for a week or more. To survive this epic roadtrip be as capable of dealing with mechanical faults. {Traducido por Eduardo Donoso}
&lt;/div&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/2.jpg&quot; alt=&quot;Río en la ruta Trans Quebec Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Paisajes espectaculares&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/4.jpg&quot; alt=&quot;Camping a lo largo de la ruta 510 Trans Quebec Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Camping a lo largo de la ruta 510&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/5.jpg&quot; alt=&quot;Letrero de bienvenida Happy Valley - Goose Bay Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Bienvenidos a Happy Valley - Goose Bay&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/6.jpg&quot; alt=&quot;Pinchazo de rueda&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Pinchazo de rueda de otro auto&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/7.jpg&quot; alt=&quot;Frutos del bosque ruta Trans Quebec Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Frutos del bosque a lo largo del camino&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/8.jpg&quot; alt=&quot;Ruta 500 Trans Quebec Labrador &quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Descanso en la ruta&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/9.jpg&quot; alt=&quot;Ruta 510 Trans Quebec Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Llegando a St. Lewis&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/10.jpg&quot; alt=&quot;Señal ruta costera Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Fin del viaje en la ruta costera de Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/11.jpg&quot; alt=&quot;Aurora boreal en Happy Valley - Goose Bay&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Aurora boreal en Happy Valley - Goose Bay&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;La ruta se comenzó a construir en el año 1980 para incrementar la conectividad al área de Labrador. De esta forma, cuando el año 2009 se logró conectar toda la península de Labrador, fue posible viajar desde la ciudad de Labrador hasta el pueblo de Blanc-Sablon en la costa sur. La ruta no se encuentra en su totalidad pavimentada pero se espera que para el año 2021 este totalmente lista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ruta Trans Quebec-Labrador ha recibido en los últimos años mucho impulso por parte del departamento de turismo de estas dos provincias. También le llaman la Expedición 51 debido a que es sobre el Paralelo 51°. Muchos motociclistas vas a encontrar en la ruta junto con camiones de la minería y construcción del camino mismo.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/3.jpg&quot; alt=&quot;Cruzando el paralelo 51&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;Cruzando el paralelo 51&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Existen muchas alternativas para hacer esta ruta. Nuestra manera fue desde la ciudad de Quebec hacia el norte por la ruta 138. Luego al terminar la ruta en Blanc- Sablon tomamos el ferry que une este pueblo con St. Barbe en la isla de Newfoundland. Otra manera es llegar a la ciudad de Quebec cruzar hacia Levis y continuar por las provincias marítimas del Atlántico Canadiense, New Brunswick, Nova Scotia y tomar un ferry de 8 o 16 horas hacia la isla de Newfoundland y manejar hacia el Norte (ese fue nuestro viaje de vuelta).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra idea fue realizar la ruta de esa manera en Septiembre para poder aprovechar un poco más de los días largos viajando hacia el Sur.
Se puede también, una vez terminada la carretera en Blanc-Sablon, tomar un ferry que viaja por las comunidades  en la costa sur de Labrador y para en la ciudad de Sept-Îles, donde desembarcas y continuas por la ruta 138 hacia Baie-Comeau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cabe mencionar además que cuando se habla de Labrador esto corresponde a la parte continental de la provincia de Newfoundland y Labrador, donde esa isla grande en el mapa corresponde a Newfoundland  y esa tiera grande corresponde a Labrador, pero ambas conforman la provincia de Newfoundland y Labrador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ruta trans Quebec - Labrador  consiste en lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comienza en la provincia de Quebec en la ciudad de Baie-Comeau donde se toma la ruta 389 hacia el norte. Luego de unos 560 km se termina la provincia de Quebec con su último pueblo Fermont.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Luego se cruza a la provincia de Newfoundland y Labrador, donde su primera parada es la ciudad de Labrador. Desde aquí comienza la ruta 500 que continua por 530 km donde se llega a la ciudad de Happy Valley - Goose Bay.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desde Happy Valley - Goose Bay se toma la ruta 510 donde se continua manejando por la ruta costera de Labrador por unos 600 km donde casi al terminar esta ruta se cruza nuevamente a la provincia de Quebec en el pueblito de Blanc Sablon.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Explicado aquí en el mapa.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;image&quot; src=&quot;/assets/images/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/12.jpg&quot; alt=&quot;Mapa Trans Quebec Labrador&quot; /&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;img-caption&quot;&gt;La ruta Trans Quebec Labrador&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Datos para la mochila&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro de todas las consideraciones que se deben tener para esta ruta podemos resumir lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La mejor época del año es verano en el hemisfério norte, los meses de Junio y Julio pero para evitar los mosquitos, las moscas negras, moscas de arena, moscas caballos, moscas de ciervo te recomendamos el mes de septiembre que coincide un poco con el avistamiento de auroras boreales.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El tipo de auto recomendamos un auto 4x4 aunque igual se puede realizar con uno no 4x4.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De la misma forma con el auto se recomienda una rueda de repuesto, herramientas para reparar pinchazo de ruedas y cuerda de remolque, para que otros autos te puedan sacar del lado de camino si caes en una zanja. En caso de problemas con el auto en Relais-Gabriel, pueden ayudarte con pequeños problemas mientras que en Fermont, Labrador y Happy Valley - Goose Bay te pueden ayudar con problemas más grande, incluso existe el taller mecánico de la serie de televisión Last Stop Garage.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recomendamos teléfono satelital. En el lado de Quebec la ruta 389 existen 9 teléfonos de emergencia en el camino, mientras que en Labrador tu puedes arrendar gratis teléfonos satelitales para emergencia en &lt;a href=&quot;http://www.destinationlabrador.com/guide/files/travel_trade/free_satellite_phone_loan_program.pdf&quot; title=&quot;TLH Teléfonos Satelitales&quot;&gt;estos puntos&lt;/a&gt;. Nosotros contamos con uno así que no lo necesitamos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Existen estaciones de bencina en las ciudades de Baie-Comeau, Relais Gabriel, Fermont, Labrador City, Churchill Falls, Happy Valley - Goose Bay, Port Hope Simpson, Forteau, Blanc-Sablon. Recomendamos planear con Google maps donde vas a explorar para ver si alcanzas con bencina.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lugares para dormir y comer depende de como quieres organizar tu viaje. En nuestro caso llevamos comida y carpa. Vas a tener miles de posibilidades donde parar para pone tu carpa. En caso que quieras dormir en algun lugar recomendamos visitar la guia de viaje gratis de Quebec-Costa Norte y la guia de Labrador donde indica lugares para poder quedarse. Con respecto a comida existen lugares de comida rápida y grandes supermercados en Baie-Comeau, la ciudad de Labrador y Happy Valley - Goose bay. Además existen almacenes pequeños en cada pueblito. Por lo que recomendamos dinero en efectivo en estos lugares.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuidado con animales, durante nuestra travesía vimos osos, alces, lobos, zorros. No recomendamos manejar de noche por lo mismo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Existen infinitas posibilidades de senderismo, camping, canotaje, visitas a lugares históricos etc. Las vamos a ir contando en las diferentes partes de la ruta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lo mejor de todo es que las provincias de Quebec y Labrador (Newfoundland y Labrador) tiene sus guías con mapas gratis y los pueden enviar sin costos a tu dirección de casa o los puedes descargar, la de Quebec &lt;a href=&quot;https://tourismecote-nord.com/en/discover-our-region/see-and-online-order/&quot; title=&quot;Cote Norde Guia&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt; y la de Labrador &lt;a href=&quot;https://www.newfoundlandlabrador.com/trip-ideas/travellers-guide&quot; title=&quot;Labrador Guia&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Existe otra forma de realizar esta travesía pero es solo para aventureros y con una flexibilidad de alrededor de 80 días. Esta forma es canotaje y puedes seguir a este intrépido aventurero junto a su perro en su canal de &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Rxb-zVhwf5A&amp;amp;t=2s&quot; title=&quot;Youtube Justin Barbour&quot;&gt;youtube&lt;/a&gt; para conocer más sobre esta ruta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Felicitaciones has sobrevivido a la Ruta Trans Quebec - Labrador.  Sí todavía estas un poco confundido no te preocupes vamos a dividir este viaje en 4 entretenidos artículos explicando con experiencia, fotos, mapas y videos nuestras aventuras para que quizas tú te animes a ser un próximo sobreviviente.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/baie-comeau-fermont-ruta-trans-quebec-labrador-parte-1&quot; title=&quot;Parte 1 - Inicio de la Ruta (Ruta Baie-Comeau a Fermont)&quot;&gt;Parte 1 - Inicio de la Ruta (Ruta Baie-Comeau a Fermont)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/labrador-city-happy-valley-ruta-trans-quebec-labrador-parte-2&quot; title=&quot;Parte 2 - Bienvenido a Labrador Ruta 500 (Ruta Fermont a Happy Valley - Goose Bay)&quot;&gt;Parte 2 - Bienvenido a Labrador Ruta 500 (Ruta Fermont a Happy Valley - Goose Bay)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parte 3 - ¡Hola! mar de Labrador (Ruta Happy Valley - Goose Bay a Saint Lewis)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parte 4 - El final del viaje (Ruta Saint Lewis a Blanc-Sablon)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/fgQh0d9oaIk?loop=1&amp;amp;rel=0&amp;amp;playlist=fgQh0d9oaIk&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 16 Apr 2020 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://apieyremo.com/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://apieyremo.com/bienvenidos-ruta-trans-labrador-quebec/</guid>
        
        <category>cultura</category>
        
        <category>vanlife</category>
        
        
        <category>canada</category>
        
        <category>quebec</category>
        
        <category>labrador</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
